\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{5}
\newcommand{\abgabe}{07.\ Mai 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{.7\linewidth}
	\begin{tabular}{|llll|}
		\maketable{kunde}{4}{\textbf{k\_nr}}{name}{vorname}{wohnort}
		1&Schürbusch&Frank&57555\\
		2&Müller&Rieke&80805\\\hline
	\end{tabular}\hfill
	\begin{tabular}{|ll|}
		\maketable{ort}{2}{\textbf{plz}}{name}
		57555&Mudersbach\\
		80805&München\\\hline
	\end{tabular}\bigskip

	\begin{tabular}{|lll|}
		\maketable{artikel}{3}{\textbf{a\_nr}}{name}{beschreibung}
		1&Lakritz No.\ 7&Salzlakritz\\
		2&H.\ Goldbären&bunt und geil.\\
		3&Salamibrot&von Muddi\\\hline
	\end{tabular}\hfill
	\begin{tabular}{|lll|}
		\maketable{bestellung}{3}{\textbf{b\_nr}}{kunde}{datum}
		32&1&04.04.18\\
		85&1&19.03.19\\
		87&2&22.06.18\\\hline
	\end{tabular}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.25\linewidth}
	\begin{tabular}{|lll|}
		\maketable{best\_artkl}{3}{best}{artkl}{menge}
		32&1&1\\
		32&2&20\\
		32&3&2\\
		85&1&4\\
		85&3&1\\
		87&1&100\\\hline
	\end{tabular}
\end{minipage}
	\caption{Tabellen zu Aufgabe \blatt.\ref{a:mo} und \blatt.\ref{a:vb}, Primärschlüssel fett.}\label{tab:kunde}
\end{figure}
	
\begin{multicols}{2}
	
	\aufgabe{Reverse Engineering}{Gegeben seien die Tabellen in Abb.\ \ref{tab:kunde}.\label{a:mo}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Welche Attributmenge bildet in der Tabelle \texttt{best\_artkl} den Primärschlüssel, und warum?
			\item Erstellen Sie das vollständige ER-Schema aus den Tabellen. Achten Sie dabei darauf, wie die Beziehungen in Tabellen umgesetzt wurden und was das für die Kardinalitäten bedeutet. Müssen alle Tabellen in Entitätstypen umgewandelt werden?
		\end{enumerate}}{5}
	
	\aufgabe{Verbunde}{\label{a:vb} Gegeben seien wieder die Tabellen in Abb.\ \ref{tab:kunde}.
		
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Wie würde die Tabelle ungefähr aussehen, die die Daten aus \emph{allen} gegebenen Tabellen in sich vereint?
			\item Was ist der Unterschied zwischen einem natürlichen Verbund und einem äußeren Verbund (links/rechts)?
			\item Geben Sie die folgenden Abfragen als Verbunde in der Form $$\mathrm{Tabelle}_A \bowtie_{Attribut_A = Attribut_B} \mathrm{Tabelle}_B\bowtie\cdots$$ wieder, z.\,B.: $\texttt{kunde}\bowtie_{\texttt{k\_nr}\, = \,\texttt{kunde}}\texttt{bestellung}$.
			\begin{enumerate}[(1)]
				\item Orte, in denen Kunden wohnen
				\item Artikel, die zu Bestellungen gehören
				\item Kunden, die Artikel bestellen
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}}{5}
	
		\baufgabe{Modellierung mit ER}{Modellieren Sie die folgende Universitätsverwaltung mit Attributen, geeigneten Schlüsseln und Kardinalitäten. Finden Sie eine Generalisierung?
		% kemper eickler
		\begin{itemize}
			\item SWS, Titel für \textbf{Vorlesungen}
			\item Rang, Raum, Name für \textbf{Professoren}
			\item Name, Fachgebiet für \textbf{Assistenten}
			\item Name, Semester für \textbf{Studenten}
	\end{itemize}}{6}

	\aufgabe{Normalformen}{\begin{enumerate}[(a)]
		\item Was bedeutet es, wenn ein Attribut $A$ funktional abhängig von einem Attribut B ist?
		\item Kann man aus Beispieldaten funktionale Abhängigkeiten ableiten?
		\item Gegeben sei das folgende Tabellenschema: \textbf{Belegungen} mit GastID, ZimmerNr, Tag, Name, Vorname.

und die folgenden funktionalen Abhängigkeiten:

\begin{itemize}
	\item $\{\mathrm{GastID, Tag}\}\to\{\mathrm{ZimmerNr, Name, Vorname}\}$
	\item $\{\mathrm{ZimmerNr, Tag}\}\to\{\mathrm{GastID, Name, Vorname}\}$
	\item $\{\mathrm{GastID}\}\to\{\mathrm{Name, Vorname}\}$
\end{itemize}

Wiederholen Sie die BCNF-Zerlegung\footnote{am besten unter \href{http://pi.informatik.uni-siegen.de/kelter/lehre/18w/lm/lm_ers_20131130_a5.pdf}{diesem Link}.}.

Führen   Sie   so   lange   BCNF-Zerlegungen von Belegungen durch, bis alle entstandenen Tabellen das  BCNF-Kriterium  erfüllen.  Begründen  Sie jeden Schritt.
\end{enumerate}}{6}

\end{multicols}

\end{document}
